\chapter{Tecnologias disponíveis} \label{Tecnologias disponíveis}

\section{Linguagens de Programação}

Uma linguagem de programação é a forma que os programadores utilizam como meio de comunicação com os computadores. A lógica necessária para o funcionamento de um programa é convertida em um conjunto de caracteres seguindo um conjunto de regras sintáticas e semânticas que formará um código ou \textit{script}.

\subsection{As linguagens disponíveis}

Assim como os idiomas falados são muitos, o número de linguagens de programação disponíveis também é alto, com isso, um desenvolvedor deverá saber escolher qual linguagem utilizar dependendo do tipo do projeto que será desenvolvido. Um critério que poderá ser utilizado para essa escolha é o grau de popularidade que uma linguagem de programação possui entre a comunidade de programadores.

A contabilização da popularidade dessas linguagens é feita por algumas instituições no qual um programador poderá se basear para efetuar sua escolha. Caso o mesmo não possua domínio daquelas mais populares poderá utilizar como critério para aprendizado e se reciclar perante ao mercado assim como um médico deve sempre se atualizar a cura de novas doenças antes não disponíveis durante o seu período de estudos acadêmicos.

Através do índice TIOBE é possível obter o grau de popularidade das linguagens de programação. O índice é elaborado através dos resultados dos sites de buscas por essas mesmas linguagens seguindo alguns critérios adotados pela empresa TIOBE Software BV a qual mantém elabora o mesmo. Vale ressaltar que esse índice é divulgado mensalmente, sendo possível obter informações históricas da popularidade das linguagens através de soluções pagas oferecidas por essa mesma empresa.

A \autoref{tab-tiobe} ilustra as 20 linguagens mais populares de acordo com esse índice. Esses dados foram gerados a partir de um levantamento realizado no início dos anos de 2020 e 2019 e tendo sido divulgados nos meses de fevereiro dos respectivos anos.

% FIXME: Verificar ABNT se pode centralizar
\begin{table}[htb]
\ABNTEXfontereduzida
\caption[Índice TIOBE]{Índice TIOBE.}
\label{tab-tiobe}
\begin{tabular}{p{2.6cm}|p{2.6cm}|p{4cm}}
  %\hline
   \textbf{Fevereiro/2020} & \textbf{Fevereiro/2019}  & \textbf{Linguagem}  \\
    \hline
    1 & 1 & Java \\
    \hline
    2 & 2 & C \\
    \hline
    3 & 3 & Python \\
    \hline
    4 & 4 & C++ \\
    \hline
    5 & 7 & C\# \\
    \hline
    6 & 5 & Visual Basic .NET \\
    \hline
    7 & 6 & JavaScript \\
    \hline
    8 & 8 & PHP \\
    \hline
    9 & 9 & SQL \\
    \hline
    10 & 20 & Swift \\
    \hline
    11 & 18 & Go \\
    \hline
    12 & 11 & Assembly Language \\
    \hline
    13 & 15 & R \\
    \hline
    14 & 23 & D \\
    \hline
    15 & 16 & Ruby \\
    \hline
    16 & 12 & MATLAB \\
    \hline
    17 & 21 & PL/SQL \\
    \hline
    18 & 14 & Delphi/Object Pascal \\
    \hline
    19 & 13 & Perl \\
    \hline
    20 & 10 & Objective-C \\
\end{tabular}
\legend{Fonte: \citeonline{tiobeDefinition}}
\end{table}

\newpage
Uma outra instituição que efetua ranking semelhante é o Stack Overflow, uma empresa fundada em 2008 na qual possui maior comunidade de desenvolvedores para compartilhamento do conhecimento relacionado com programação. Essa comunidade dar-se em torno de um site utilizado para troca de conhecimento de forma colaborativa através da ajuda na resolução de problemas e desmistificação de dúvidas.

% FIXME: Melhorar esse trecho. Generalizar pesquisa. Esmiuçar ranking depois.
O ranking elaborado por essa empresa é divulgado de forma anual através de uma pesquisa, no próprio site, com programadores de todo mundo. Para versão referente ao ano de 2019, foram entrevistados aproximadamente 90.000 desenvolvedores. Esse mesmo ranking pode ser observado na \autoref{tab-stack-overflow}.

% FIXME: Acrescentar mais detalhes do ranking.

% FIXME: Verificar ABNT se pode centralizar
\begin{table}[htb]
\ABNTEXfontereduzida
\caption[Ranking das Linguages Mais Populares]{Ranking das Linguages Mais Populares.}
\label{tab-stack-overflow}
\begin{tabular}{p{5cm}|p{4cm}}
  %\hline
   \textbf{Linguagem} & \textbf{Porcentagem de uso}  \\
    \hline
    JavaScript & 69,7\%  \\
    \hline
    HTML/CSS & 63,1\%  \\
    \hline
    SQL & 56,5\%  \\
    \hline
    Python & 39,4\%  \\
    \hline
    Java & 39,2\%  \\
    \hline
    Bash/Shell/PowerShell & 37,9\%  \\
    \hline
    C\# & 31,9\%  \\
    \hline
    PHP & 25,8\%  \\
    \hline
    TypeScript & 23,5\%  \\
    \hline
    C++ & 20,4\%  \\
    \hline
    C & 17,3\%  \\
    \hline
    Ruby & 8,9\%  \\
    \hline
    Go & 8,8\%  \\
    \hline
    Swift & 6,8\%  \\
    \hline
    Kotlin & 6,6\%  \\
    \hline
    R & 5,6\%  \\
    \hline
    VBA & 5,5\%  \\
    \hline
    Objective-C & 5,2\%  \\
    \hline
    Assembly & 5,0\%  \\
    \hline
    Scala & 4,2\%  \\
    \hline
    Rust & 3,0\%  \\
    \hline
    Dart & 1,8\%  \\
    \hline
    Elixir & 1,6\%  \\
    \hline
    Clojure & 1,5\%  \\
    \hline
    WebAssembly & 1,1\%  \\
\end{tabular}
\legend{Fonte: \citeonline{stackOverflowRanking}}
\end{table}

\newpage
Conforme pode ser observado na \autoref{tab-stack-overflow}, existe uma intersecção de linguagens populares entre os dois rankings.

A linguagem de programação JavaScript aparece bem colocada em ambos os rankings, no índice TIOBE na sexta posição e na liderança do Ranking do StackOverflow. Conforme será destacado na seção \ref{JavaScript}, essa linguagem pode ser utilizada para diversos tipos de aplicação, como por exemplo o seu uso mais comum, isto é, em navegadores, assim como para o uso em servidores e até mesmo para desenvolvimento de aplicativos para dispositivos móveis.

\section{Desenvolvimento para dispositivos móveis}

O uso de \textit{smartphones} tornou-se popular com a criação do \textit{iPhone}, desenvolvido pela \textit{Apple}, em 2008. Mais de 10 anos após o lançamento da primeira versão, os ditos celulares inteligentes estão cada vez mais modernos e mais populares.

%% Acrescentar tabela evolução celulares e consumo, vendas

Os sistemas operacionais para dispositivos móveis mais populares são o IOS e o Android, sendo o primeiro exclusivo de aparelhos fabricados pela Apple, já o segundo é um sistema composto por código aberto sendo que um do seus principais mantedores é o Google e é utilizado por diversas empresas como Samsung, Motorola, LG, Xiaomi, Huawei e outras.

O desenvolvimento para esses sistemas possui certas particularidades, sendo que para o sistema da empresa fundada por Steve Jobs utiliza como linguagem de programação para desenvolvimento nativo o Swift, já o sistema mantido pela empresa Mountain View utiliza a linguagem Java e também a linguagem Kotlin.

De forma a aumentar o alcance de um aplicativo, o programador deve disponibilizar o mesmo nessas duas plataformas. Como é possível observar, não existe uma intersecção de linguagens disponíveis para o desenvolvimento nativo para essas plataformas, logo, o mesmo aplicativo deveria ser programado de duas formas diferentes, isto é, utilizando no mínimo duas linguagens de programação, fazendo com que mais tempo fosse necessário durante o desenvolvimento, pois seria necessário construir a mesma coisa duas vezes. Para contornar esse problema, alternativas foram desenvolvidas para otimizar o tempo de desenvolvimento, ou seja, o programador desenvolveria um código e esse mesmo poderia ser utilizado para os dois sistemas. Essa técnica é denominada de Desenvolvimento Multiplataforma (\textit{Cross-Platform}).

%% FIXME: Referenciar https://blog.cedrotech.com/agilidade-no-desenvolvimento-nativo-flutter-vs-react-native/
%% Buscar outra fonte
O Desenvolvimento Multiplataforma pode ser efetuado de duas formas, utilizando um código híbrido ou até mesmo nativo.
A técnica de desenvolvimento multiplataforma híbrida...

Já o desenvolvimento multiplataforma nativo pode ser feito com as seguintes tecnologias por exemplo:

\begin{itemize}

\item Xamarim;
\item Flutter;
\item React Native.

\end{itemize}

O desenvolvimento através do Framework React Native é abordado na secção \ref{React Native}.

\section{JavaScript}\label{JavaScript}

Antes as páginas eram construídas de modo estático, isto é, caso o usuário inserisse um conjunto de informações em um formulário, e caso dentre esse conjunto contivesse um dado inválido, a validação era feita do lado do servidor (Server Side) e dependendo da forma que o site era feito, toda informação inserida pelo usuário poderia ser perdida, necessitando que o mesmo as inserissem novamente.

De forma a corrigir esse problema e melhorar a navegação das páginas para tornar a experiência do usuário mais agradável, eis que surge a linguagem de programação JavaScript por volta do fim do ano de 1995, algo que revolucionou as páginas dessa mesma época.

Com o JavaScript, uma linguagem interpretada, é possível tornar as páginas da Web dinâmicas. O problema da perda de informação de um formulário poderia ser facilmente corrigido com o uso dessa linguagem. A validação que antes necessitava de uma nova requisição com o servidor, agora poderia ser feita no próprio lado do cliente (Client Side) a partir de um script executando no próprio navegador do usuário que poderia efetuar a mesma verificação de dados com a mesma precisão de antes. Além disso, por estar executando na mesma máquina do cliente, o processo seria muito mais rápido pois poderia ser feito instantaneamente após o usuário terminar de inserir uma determinada informação, não sendo necessário inserir todas as informações desse formulário para assim efetuar a verificação, outra vantagem, é que esse mesmo procedimento é muito mais rápido pois diminui o tempo de processamento pois não seria mais necessário efetuar novas requisições, logo, não teria mais atraso devido a latência da comunicação entre a máquina do cliente com o servidor, além disso, essa latência era muito nesse período pois a conexão com a internet ainda era feita através de internet discada.

\subsection{O crescimento da linguagem Javascript}

%% FIXME: Referenciar com ranking do StackOverflow
Como é possível observar no ranking \textbf{(REFERENCIAR)}, a linguagem JavaScript é uma das mais populares ultimamente, pois além do uso do propósito inicial no qual foi criada, isto é, para uso em navegadores, essa linguagem também está sendo utilizado para programação de servidores web, criação de programas para computadores e até mesmo para construção de aplicativos móveis. Essa flexibilidade no uso da linguagem é possível com a utilização de Frameworks.

%% TODO: Colocar ranking framework do StackOverflow

Após uma análise do Ranking divulgado pelo StackOverflow a respeito de "Ferramentas, Bibliotecas e Ferramentas"

\subsection{Node.js}

\subsection{Angular}

\subsection{Vue.js}

\subsection{React}

\subsubsection{React Native} \label{React Native}

\section{Banco de Dados}

\subsection{Relacionais}

\subsection{Não-Relacionais}

\section{Web Scraping}

O Web Scraping é o nome dado a técnica de obtenção de dados disponíveis em páginas da Web. Esses dados podem ser obtidos através de ferramentas automatizadas ou até mesmo programadas para somente adquirir as informações de interesse não precisando armazenar todas as informações presentes no site.
Os dados podem ser armazenados tanto em banco de dados ou em arquivos para poderem ser analisados futuramente.

% TODO: Falar das formas em o WebScrapinf pode ser feito? Ex: BeautifulSoap no Python, no Java, e no JS?

\section{QRCode}

\section{Código CAPTCHA}