\chapter{Conclusão}

Por fim, podemos destacar que o objetivo principal que era a construção de uma aplicação para registro de informações referentes a compras e a possibilidade da recuperação da mesma posteriormente foi alcançado.

Alguns pontos que devem ser observados é que se o aplicativo torna-se popular, isto é, uma grande parcela da população tornar habitual o uso do mesmo durante suas compras, poderá acarretar em possível redução no lucro daqueles estabelecimento que possuem produtos com um valor maior do que a média, no entanto, isso resultará em um benefício para os consumidores pois esses mesmo supermercados deverão efetuar a diminuição dos preços de seus produtos, todavia, o lucro das empresa poderá ser obtido através do grande volume de vendas.

O autor gostaria de destacar que possui a intenção de efetuar a manutenção da aplicação através de novas funcionalidade e suporte a outros estados da federação, além disso, o código desenvolvido será disponibilizado em um repositório público fazendo com essa versão seja um projeto de código aberto.


\iffalse

\begin{citacao}
As citações diretas, no texto, com mais de três linhas, devem ser
destacadas com recuo de 4 cm da margem esquerda, com letra menor que a do texto
utilizado e sem as aspas. No caso de documentos datilografados, deve-se
observar apenas o recuo \cite[5.3]{NBR10520:2002}.
\end{citacao}

Use o ambiente assim:

\begin{verbatim}
\begin{citacao}
As citações diretas, no texto, com mais de três linhas [...] deve-se observar
apenas o recuo \cite[5.3]{NBR10520:2002}.
\end{citacao}
\end{verbatim}

O ambiente \texttt{citacao} pode receber como parâmetro opcional um nome de
idioma previamente carregado nas opções da classe (\autoref{sec-hifenizacao}). Nesse
caso, o texto da citação é automaticamente escrito em itálico e a hifenização é
ajustada para o idioma selecionado na opção do ambiente. Por exemplo:

\begin{verbatim}
\begin{citacao}[english]
Text in English language in italic with correct hyphenation.
\end{citacao}
\end{verbatim}

Tem como resultado:

\begin{citacao}[english]
Text in English language in italic with correct hyphenation.
\end{citacao}

\index{citações!simples}Citações simples, com até três linhas, devem ser
incluídas com aspas. Observe que em \LaTeX as aspas iniciais são diferentes das
finais: ``Amor é fogo que arde sem se ver''.

% ---
\section{Notas de rodapé}
% ---

As notas de rodapé são detalhadas pela NBR 14724:2011 na seção 5.2.1\footnote{As
notas devem ser digitadas ou datilografadas dentro das margens, ficando
separadas do texto por um espaço simples de entre as linhas e por filete de 5
cm, a partir da margem esquerda. Devem ser alinhadas, a partir da segunda linha
da mesma nota, abaixo da primeira letra da primeira palavra, de forma a destacar
o expoente, sem espaço entre elas e com fonte menor
\citeonline[5.2.1]{NBR14724:2011}.}\footnote{Caso uma série de notas sejam
criadas sequencialmente, o \abnTeX\ instrui o \LaTeX\ para que uma vírgula seja
colocada após cada número do expoente que indica a nota de rodapé no corpo do
texto.}\footnote{Verifique se os números do expoente possuem uma vírgula para
dividi-los no corpo do texto.}. 


% ---
\section{Tabelas}
% ---

\index{tabelas}A \autoref{tab-nivinv} é um exemplo de tabela construída em
\LaTeX.

\begin{table}[htb]
\ABNTEXfontereduzida
\caption[Níveis de investigação]{Níveis de investigação.}
\label{tab-nivinv}
\begin{tabular}{p{2.6cm}|p{6.0cm}|p{2.25cm}|p{3.40cm}}
  %\hline
   \textbf{Nível de Investigação} & \textbf{Insumos}  & \textbf{Sistemas de Investigação}  & \textbf{Produtos}  \\
    \hline
    Meta-nível & Filosofia\index{filosofia} da Ciência  & Epistemologia &
    Paradigma  \\
    \hline
    Nível do objeto & Paradigmas do metanível e evidências do nível inferior &
    Ciência  & Teorias e modelos \\
    \hline
    Nível inferior & Modelos e métodos do nível do objeto e problemas do nível inferior & Prática & Solução de problemas  \\
   % \hline
\end{tabular}
\legend{Fonte: \citeonline{van86}}
\end{table}


Já a \autoref{tabela-ibge} apresenta uma tabela criada conforme o padrão do
\citeonline{ibge1993} requerido pelas normas da ABNT para documentos técnicos e
acadêmicos.

\begin{table}[htb]
\IBGEtab{%
  \caption{Um Exemplo de tabela alinhada que pode ser longa
  ou curta, conforme padrão IBGE.}%
  \label{tabela-ibge}
}{%
  \begin{tabular}{ccc}
  \toprule
   Nome & Nascimento & Documento \\
  \midrule \midrule
   Maria da Silva & 11/11/1111 & 111.111.111-11 \\
  \midrule 
   João Souza & 11/11/2111 & 211.111.111-11 \\
  \midrule 
   Laura Vicuña & 05/04/1891 & 3111.111.111-11 \\
  \bottomrule
\end{tabular}%
}{%
  \fonte{Produzido pelos autores.}%
  \nota{Esta é uma nota, que diz que os dados são baseados na
  regressão linear.}%
  \nota[Anotações]{Uma anotação adicional, que pode ser seguida de várias
  outras.}%
  }
\end{table}

\fi


