%% 3.1.9 Resumo em língua portuguesa
%% Elemento obrigatório (Figura 14).
%% Consiste na apresentação sucinta dos pontos relevantes do texto,
%% em um único parágrafo. O resumo deve conter entre 150 e 500 pala-
%% vras e fornecer uma visão rápida e clara dos objetivos, da metodologia,
%% dos resultados e das conclusões do trabalho. Na elaboração do resumo,
%% deve-se usar o verbo na voz ativa, na terceira pessoa do singular.

%% Fonte -> TNR ou Arial, corpo 12.
%% A palavra RESUMO deve aparecer em letras maiúsculas
%% e em negrito.
%% O uso de itálico é permitido em palavras estrangeiras.
%% O uso de letras maiúsculas nas palavras-chave
%% restringe-se ao início da palavra, em nomes próprios
%% e siglas, se for o caso.

%% Alinhamento -> A palavra RESUMO deve estar localizada na margem
%% superior da folha e centralizada, e a referência, alinhada
%% à margem esquerda;
%% O alinhamento é justificado para o texto do resumo,
%% que inicia com parágrafo, e para as palavras-chave.

%% Espaçamento -> A palavra RESUMO deve ser separada da referência por
%% duas linhas em branco de 1,5;
%% Espaço 1 na referência e no resumo e, nas palavras-
%% chave, espaço 1,5.

%% Formato do papel,
%% orientação e margens -> Conforme especificado na seção 1.1.

%% Pontuação -> As palavras-chave devem ser separadas por ponto e
%% terminadas por ponto.

\begin{resumo}
\begin{SingleSpace}

\noindent
\entradaAutor{}. \textit{\imprimirtitulo}. 2020. \pageref{LastPage} f. Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Engenharia de Computação) - Instituto Politécnico, Universidade do Estado do Rio de Janeiro, Nova Friburgo, 2020.
\vspace{\onelineskip}

\setlength{\parindent}{1.3cm}
O trabalho de conclusão de curso aqui apresentado tem como objetivo o desenvolvimento de um aplicativo que possa facilitar o cotidiano das pessoas durante compras em mercados locais. O método utilizado para a obtenção das informações referentes as compras é baseado na extração dos dados disponíveis na versão eletrônica das notas fiscais emitidas em cada compra. A partir de uma técnica conhecida como \textbf{Web scraping} é possível efetuar essa coleta de dados, com isso, efetua-se o armazenamento de informações como preços, locais de compras como também as datas em que as mesmas foram efetuadas. Dessa forma, essas informações registradas podem ser acessadas a partir da aplicação. Todo processo de cadastro de notas fiscais e recuperação dos dados dos produtos é realizado no próprio aplicativo com auxílio de um código executado em uma máquina externa. Ainda, é apresentado todo processo de coleta, tratamento e armazenamento dos dados como também a interface do aplicativo. Por fim, destaque-se que todo código desenvolvido é funcional e que se trata de uma plataforma colaborativa onde cada contribuição de um indivíduo irá beneficiar a si próprio como a todos os outros utilizadores.

\vspace{\onelineskip}
\noindent Palavras-chave: Facilitador de Compras. Nota Fiscal. NFC-e. Aplicativo móvel. Web scraping.

\end{SingleSpace}
\end{resumo}